auteur du célèbre Pas vu pas pris , document pervers et corrosif sur l' hypocrisie médiatique prise à son propre piège , Pierre Carles signe aujourd'hui un long documentaire consacré au sociologue Pierre Bourdieu .
on constatera d' emblée un notable changement de méthode ( la déférence s' y substitue à l' insolence ) et de cadre ( un portrait , plutôt qu' un libelle ) .
à bien des égards cependant , le sujet reste la révélation au grand jour des insidieux mécanismes de pouvoir qui régissent les institutions et les conduites sociales .
le coauteur des Héritiers ( avec Jean Claude Passeron ) étant de longue date passé maître en la matière , Pierre Carles a tout naturellement trouvé en lui le médiateur idéal pour prolonger son travail de sape .
la méthode , inspirée du cinéma direct , consiste à suivre le sociologue dans ses nombreuses manifestations publiques , tout en s' effaçant derrière la situation qui en résulte .
on voit ainsi Pierre Bourdieu intervenir dans un débat télévisé américain , participer à une manifestation anti mondialisation , répondre aux questions de jeunes animateurs d' une radio associative du Val Fourré , se prêter à celles de journalistes après la publication d' un de ses livres , dispenser son cours à des étudiants , prodiguer des conseils à un jeune sociologue , ou encore se confronter courageusement à l' auditoire particulièrement remonté de la maison de la culture de Mantes la Jolie .
ces moments , captés sur le vif et en situation , ont l' avantage de constituer un portrait vivant de Bourdieu , d' illustrer son rôle d' intellectuel engagé , et de livrer une version synthétique de ses idées maîtresses .
plaisant et instructif spectacle , qui associe l' intelligence aigüe de cet homme à son réel pouvoir de séduction .
il est d' autant plus dommage que Pierre Carles ait cru bon de passer sous silence les sérieuses critiques dont Bourdieu a récemment fait l' objet , depuis la légitimité de la science dont il se prévaut jusqu' au paradoxe qui voit ce mandarin , professeur au Collège de France , se poser en victime du système .
le film eût mérité , à cet égard , d' être un peu plus bourdieusien .
loin de constituer une réponse satisfaisante , le dialogue qui figure dans le dossier de presse du film entre le réalisateur et son " questionneur " olivier Cyran semble destiné à désamorcer le débat , en tablant sur la stupidité de ses destinataires .
à la question " pourquoi avoir fait l' impasse sur les attaques dont Bourdieu est l' objet dans les médias ? " , pierre Carles rétorque en effet : " ça ne présente aucun intérêt . qui se souviendra dans cinquante ans des journalistes ou des invités permanents du petit écran qui l' ont attaqué alors que ses ouvrages de sociologie figureront , eux , au programme des universités ( ... ) . " cette réponse spécieuse ( qui insulte les adversaires de Bourdieu ) à une question fallacieuse ( qui présente a priori le sociologue comme une victime ) , accentue , si besoin était , le parti pris apologètique du film , et les lacunes qui en découlent .